## 虚拟存储器与缓存小结

由于虚拟存储器、TLB、第一级缓存、第二级缓存都映射到虚拟与物理地址空间的一部分，所以人们可能会混淆哪些位去了哪里。图B-15给出了一个从64位虚拟地址到41位物理地址的假设示例，它采用两级缓存。这一L1缓存的缓存大小和页大小都是8KB，所以它是虚拟寻址、物理标记的。L2缓存为4MB。这两者的块大小都是64个字节。

第一，64位虚拟地址在逻辑上被划分为虚拟页号和页偏移量。前者被发送到TLB，以备变换为物理地址，后者的高位被发送到L1缓存，充当索引。如果TLB匹配命中，则将物理页号发送到L1缓存标志，检查是否匹配。如果匹配，则是L1缓存命中。块偏移随后为处理器选择该字。

如果L1缓存核对显示为缺失，则使用物理地址尝试L2缓存。物理地址的中间部分用作4MB L2缓存的索引。将所得到的L2缓存标志与物理地址的上半部分对比，以检查是否匹配。如果匹配，我们得到一次L2缓存命中，数据被送往处理器，它使用块偏移量来选择所需字。在L2缺失时，会使用物理地址从存储器获取该块。

尽管这是一个简单示例，但该图与真实缓存之间的主要区别只是重复问题。因为，只有一个L1缓存。如果有两个L1缓存，会重复该图的上半部分。注意，这会导致拥有两个TLB，而这正是典型情况。因此，一个缓存和TLB用于指令，由PC驱动，一个缓存和TLB用于数据，由实际地址驱动。

第二种简化是所有缓存与TLB都是直接映射的。如果有任何一个是$n$路组相联的，则会将每一组标志存储器、比较器和数据存储器重复$n$次，并用一个$n$选1多工器将数据存储器连接在一起，以选择命中内容。当然，如果总缓存大小保持不变，则缓存索引也会收缩log2n位，如图B-4中的公式所示。

……

图B-15 一个从虚拟地址到L2缓存访问的假想存储器层次结构的整体图像。页大小为8KB。TLB为直接映射，有256项。L1缓存为直接映射8KB，L2缓存为直接映射，大小为4MB。两者的块都是64字节。虚拟地址为64位，物理地址为41位。这一简单图像与实际缓存的主要差别在于后者可能重复使用这一图像中的多个组成部分
